\section{Unix-Pipelines, -Zugriffsrechte und Befehle}
\subsection{Analyse von Pipelines}
Zu betrachten ist die Pipeline:
\lstset{language=Bash}
\begin{lstlisting}
cat tr33_emails.txt tr33_emails2.txt | tr '<>' '\n' | grep '@' | sort | uniq -i
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}
    \item Im ersten Teil werden die beiden Dateien aneinandergefügt und in die
      Standardausgabe ausgegeben
    \item Im zweiten Teil werden alle Größer- und Kleinerzeichen durch
      Zeilenumbrüche (\lstinline'\n') ersetzt
    \item Daraus werden nun alle Zeilen herausgeholt, die ein @-Zeichen
      enthalten \ldots
    \item \ldots, die als nächstes sortiert werden.
    \item Zuletzt werden dann mehrfach vorkommende Zeilen, also Email-Adressen
      (unabhängig von Groß- und Kleinschreibung) entfernt.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
find . -type d -exec du -b {} \;| sort -n -r | head -n 10
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}
    \item Das \lstinline'find'-Programm sammelt immer eine Liste von
      Verzeichniseinträgen (hier aus dem aktuellen Verzeichnis) und führt bei
      Angabe des \lstinline'exec'-Parameters auf diesen etwas aus oder gibt sie
      einfach in die Standardausgabe (explizit mit \lstinline'-print'). Der
      Parameter \lstinline'-type d' sorgt hier dafür, dass die Liste nur
      Verzeichnisse (\emph{\textbf{d}irectories}) entält.
    \item Jeder einzelne dieser Verzeichniseinträge wird dann \lstinline'du' als
      Parameter übergeben, welches uns dann die Größe des Verzeichnisses und all
      seiner Untereinträge (egal ob Datei oder Verzeichnis) ausgibt (das
      \lstinline'-b' sorgt dafür, dass die Größe in Bytes angegeben wird, nicht
      die tatsächliche Größe auf dem Datenträger). In dieser Form ist der Aufruf
      ziemlich sinnlos, vermutlich sollte auch der Parameter \lstinline'-s' an
      \lstinline'du' übergeben werden, der nicht weiter durch den Dateibaum
      läuft (was ja eigentlich \lstinline'find' bereits erledigt).
    \item Die Daten werden dann numerisch (\lstinline'-n') umgekehrt
      (\lstinline'-r') sortiert. Durch ersteres werden die Zahlen auch als
      solche aufgefasst, lexikographisch wäre nämlich $100 < 10$, letzteres
      sorgt dafür, dass die größten Einträge in der Liste oben stehen.
    \item Zuletzt nehmen wir uns von unserem Datensatz die ersten 10 Zeilen, wir
      erhalten also (mit der vorgeschlagenen Änderung) die 10 größten
      Verzeichniseinträge im aktuellen Arbeitsverzeichnis, wobei trivialerweise
      der erste Eintrag immer \verb'.' ist.
\end{enumerate}
Sinnvoll wären hier noch der Parameter \lstinline'-S' für \lstinline'du'.

\subsection{Zugriffsrechte}
Sieht man komplett von der Existenz von ACLs, Sticky- und Setuid-Bits etc.\ ab,
so gibt es unter Linux (wie unter allen anderen Unices auch) für jeden
Verzeichniseintrag die Zugriffsrechte \emph{Lesen} (\textbf Read),
\emph{Schreiben} (\textbf Write) und \emph{Ausführen} (e\textbf{X}ecute),
jeweils einzeln definiert für den Eigentümer (\textbf User), die Gruppe (\textbf
Group) und alle Anderen (\textbf Others).

Für Dateien sind die beiden ersten Zugriffsrechte klar, das Ausführbarkeitsbit
regelt, ob eine Shell die Datei (implizit) ausführen kann. Das ist besonders für
Binärdateien relevant, da diese im Gegensatz zu Skripten nicht anders ausgeführt
werden können.

Für Verzeichnisse regelt Lese- und Schreibbit, ob in das Verzeichnis selber
geschrieben oder daraus gelesen werden darf. Schreiben heißt in diesem Fall
Dateien oder Verzeichnisse anlegen oder löschen, das verändern bereits
existierender Dateien wird durch deren Zugriffsrechte geregelt. Lesen ist analog
dazu den Verzeichnisinhalt auszulesen (also letztlich, ob \lstinline'ls'
funktioniert oder nicht). Das Ausführbarkeitsbit regelt, ob auf das Verzeichnis
zugegriffen werden kann, also ob man in das Verzeichnis mit \lstinline'cd'
wechseln kann.

Die gestellte Aufgabe ist wie folgt erledigt (ein paar Zugriffsrechte waren
allerdings nicht eindeutig in der Aufgabenstellung festgelegt):
\begin{lstlisting}
$ ls -ld hausaufgaben{,/*}
drwxr-x--- 2 sauer physik131 [...] hausaufgaben
-rw-r----- 1 sauer physik131 [...] hausaufgaben/analysis.txt
-rw-r-x--- 1 sauer physik131 [...] hausaufgaben/getmean
\end{lstlisting}
Die Löschung der Bits für andere Nutzer ist bei den Dateien \emph{nicht}
notwendig, da durch das nicht gesetzte Ausführbarkeitsbit im darüberliegenden
Verzeichnis der \lstinline'open'-Aufruf in C fehlschlägt
(\lstinline'E_NOACCESS').

\subsection{Kontrollfragen}

\subsubsection*{Was ist der Unterschied zwischen den Befehlen: \lstinline'cd
~lehnertz' und \lstinline'cd ~/lehnertz'}
Ersteres versucht in das Verzeichnis des Benutzers \verb'lehnertz' zu wechseln,
letzteres versucht dasselbe mit dem Verzeichnis \verb'lehnertz' im eigenen
Benutzerverzeichnis.

\subsubsection*{Sie befinden sich im ihrem Homeverzeichnis. Was ist der
Unterschied zwischen den Befehlen: \lstinline'rm -rf ./uebung/*' und
\lstinline'rm -rf ./uebung/ *'}
Ersteres löscht rekursiv alle Verzeichniseinträge unterhalb von \verb'./uebung',
letzteres löscht zusätzlich dazu auch noch das Verzeichnis selber und alle
nicht-versteckten Dateien im aktuellen Verzeichnis.

\subsubsection*{Angenommen der Systemverwalter hat sich einen Spaß erlaubt und
das ls Kommando gelöscht. Wie können Sie trotzdem eine Liste der Dateien im
gegenwärtigen Verzeichnis bekommen?}
Zum Beispiel mit \lstinline'find . -mindepth 1 -maxdepth 1'.

\subsubsection*{Sie haben ein Verzeichnis \$\{HOME\}/uebung und befinden sich in
\$\{HOME\}.  Was geschieht bei folgenden Befehlen: \dots}
\begin{enumerate}
    \item Kopiert die Datei \verb'frage.txt' aus dem Verzeichnis \verb'uebung'
      im Benutzerverzeichnis von \verb'lehnertz' nach \verb'uebung' im eigenen
      Benutzerverzeichnis. Existiert ein Verzeichnis mit dem Namen, so wird die
      Datei in diesem abgelegt als \verb'frage.txt', abgelegt, ansonsten wird
      sie einfach unter dem Namen \verb'uebung' gespeichert.
    \item Dasselbe wie zuvor, allerdings wird hier eine Fehlermeldung
      ausgegeben, falls \verb'uebung' kein Verzeichnis ist.
    \item Kopiert alle Dateien aus dem Verzeichnis \verb'~lehnertz/uebung' nach
      \verb'uebung'. Ist letzteres kein Verzeichnis wird eine Fehlermeldung
      ausgegeben.
    \item Dasselbe wie zuvor (möglicherweise mit etwas anders lautender
      Fehlermeldung, der Effekt ist derselbe).
\end{enumerate}

\subsubsection*{Wozu dient die \lstinline'PATH' Variable? Sie geben
unvorsichtigerweise \lstinline'PATH=' ein. Was funktioniert danach nicht mehr?}
Die Umgebungsvariable \lstinline'PATH' enthält eine durch Doppelpunkte getrennte
Liste von Pfaden, die die Shell nach ausführbaren Dateien durchsucht, wenn bei
der Eingabe kein Pfad explizit angegeben wurde. Insbesondere wird auf
Unix-Systemen im Allgemeinen \emph{nicht} das aktuelle Verzeichnis durchsucht.

Die Eingabe von obigen bewirkt in den meisten Shells (insbesondere sh (der
Ur-Shell, nicht der Symlink), (t)csh, zsh und bash) genau nichts. Lediglich in
der Korn Shell wird (wie die Aufgabe vermutlich gedacht war) die Variable
überschrieben, so dass nicht mehr auf die Programme in Pfaden wie \verb'/bin'
oder ähnliches zugegriffen wird. Nur die fest in die Shell eingebauten Kommandos
(bei der bash zum Beispiel \verb'cd', bei Busybox dagegen praktisch alles, auch
\verb'ls') bleiben implizit ausführbar, also ohne Angabe des gesamten Pfades.

\subsubsection*{Geben Sie eine Kommandofolge an (Pipes!), mit der Sie eine
alphabetisch sortierte Liste aller am System angemeldeten Benutzer bekommen.
Jeder Name soll in Ihrer Liste nur einmal vorkommen.}
\begin{lstlisting}
who | awk '{ print $1 }' | sort | uniq
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Sie wollen die drei größten Dateien in dem Verzeichnisbaum
startend von Ihrem Homeverzeichnis wissen. Geben Sie eine Befehlsfolge die dies
leistet}
\begin{lstlisting}
find ~ -type f -exec du {} \; | sort -nr | head -n3
\end{lstlisting}
Der \lstinline'find'-Aufruf liefert zunächst eine Liste aller Dateien mit ihren
Größen, diese wird dann numerisch und in umgekehrter Reihenfolge sortiert und
zuletzt davon die oberen drei Einträge ausgegeben.

\subsubsection*{Sie wollen den gesamten Verzeichnisbaum unter Ihrem
Homeverzeichnis in einer tar Datei archivieren und mit gzip packen. Die Datei
soll als Backup in den jeweils anderen CIP-Pool ubertragen werden. Geben Sie die
nötigen Befehle hierzu.}
\begin{lstlisting}
tar -czpf backup.tar.gz ~
scp backup.tar.gz cipserv1.astro.uni-bonn.de:
\end{lstlisting}
Die Parameter von \lstinline'tar' bewirken dabei die Erstellung des neuen
Archivs (\textbf create), das Komprimieren mit \lstinline'gzip' (\textbf z), das
Bewahren der Zugriffsrechte (\textbf permissions) und zuletzt das Speichern in
der Datei \lstinline'backup.tar.gz' (\textbf file).

